# 第十四章 整式的乘法与因式分解

## 14.1 整式的乘法

### 14.1.1 同底数幂的乘法

1. 对于任意底数a与任意正整数m，n，

   

   $a^m·a^n=（\underbrace{a·a·...·a}_{m个a}）·（\underbrace{a·a·...·a}_{n个a}）  \\  =\underbrace{a·a·...·a}_{m+n个a}=a^{m+n}$

   因此，我们有  $$ \begin{aligned} \boxed{a^m·a^n=a^{m+n}（m，n都是正整数）。} \end{aligned} $$

   即**同底数幂相乘，底数不变，指数相加**。

### 14.1.2 幂的乘方

1. 对于任意底数a与任意正整数m，n，

   $（a^m）^n=\overbrace{a^m·a^m·...·a^m}^{n个a^m}=a^{\overbrace{m+m+...+m}^{n个m}}=a^{mn}。$
   因此，我们有  $ \begin{aligned} \boxed{(a^m)^n=a^{mn}（m，n都是正整数）。} \end{aligned} $
   即**幂的乘方，底数不变，指数相乘**。

2. 比较底数大于1的幂的大小的方法有两种：

   1. 底数相同，指数越大，幂就越大；
   2. 指数相同，底数越大，幂就越大。


### 14.1.3 积的乘方

1. 对于任意底数a，b与任意正整数n，
   $(ab)^n=\overbrace{(ab)·(ab)·...·(ab)}^{n个ab} \\ =\overbrace{a·a·...·a}^{n个a}·\overbrace{b·b·...·b}^{n个b}=a^nb^n。$
   因此，我们有  $ \begin{aligned} \boxed{(ab)^n=a^nb^n（m，n都是正整数）。} \end{aligned} $
   即**积的乘方，等于把积的每一个因式分别乘方，再把所得的幂相乘**。

### 14.1.4 整式的乘法

1. **单项式与单项式相乘**，把它们的系数、同底数幂分别相乘，对于只在一个单项式里含有的字母，则连同它的指数作为积的一个因式。
2. **单项式与多项式相乘**，就是用单项式去乘多项式的每一项，再把所得的积相加。
3. **多项式与多项式相乘**，先用一个多项式的每一项乘另一个多项式的每一项，再把所得的积相加。
4. $ \begin{aligned} \boxed{a^m÷a^n=a^{m-n}（a≠0，m，n都是正整数，并且m>n）。} \end{aligned} $
   即**同底数幂相除，底数不变，指数相减**。
5. $ \begin{aligned} \boxed{a^0=1（a≠0）。} \end{aligned} $
   任何不等于0的数的0次幂都等于1。
6. **单项式相除**，把系数与同底数幂分别相除作为商的因式，对于只在被除式里含有的字母，则连同它的指数作为商的一个因式。
7. **多项式除以单项式**，先把这个多项式的每一项除以这个单项式，再把所得的商相加。

## 14.2 乘法公式

### 14.2.1 平方差公式

1. $ \begin{aligned} \boxed{(a+b)(a-b)=a^2-b^2。} \end{aligned} $
2. **平方差公式**：两个数的和与这两个数的差的积，等于这两个数的平方差。

### 14.2.2 完全平方公式

1. $ \begin{aligned} \boxed{(a+b)^2=a^2+2ab+b^2， \\ (a-b)^2=a^2-2ab+b^2。} \end{aligned} $
2. **完全平方公式**：两个数的和（或差）的平方，等于它们的平方和，加上（或减去）它们的积的２倍。
3. 添括号时，如果括号前面是正号，括到括号里的各项都不变符号；如果括号前面是负号，括到括号里的各项都改变符号。
4. $ \begin{aligned} \boxed{(a-b)^2=a^2-2ab+b^2  \stackrel{+2ab}{\rightarrow}  a^2+b^2  \stackrel{+2ab}{\rightarrow}  (a+b)^2=a^2+2ab+b^2。} \end{aligned} $

### 14.3 因式分解

1. 把一个多项式化成了几个整式的积的形式，像这样的式子变形叫做这个多项式的**因式分解**，也叫做把这个多项式**分解因式**。
2. $x^2-1\stackrel{因式分解}{\underset{整式乘法}\rightleftharpoons}(x+1)(x-1)$
3. $x^2-1\stackrel{化和为积}{\underset{化积为和}\rightleftharpoons}(x+1)(x-1)$
4. **整式乘法**：把几个整式乘积的形式化为多项式。

### 14.3.1 提公因式法

1. 多项式$pa+ab+pc$，它的各项都有一个公共的因式p，我们把因式p叫做这个多项式各项的**公因式**。
2. 如果多项式的各项有公因式，可以把这个公因式提取出来，将多项式写成公因式与另一个因式的乘积的形式，这种分解因式的方法叫做**提公因式法**。
3. **公因式**：数字部分：最大公因数；字母：各项都含有的最低次幂。

### 14.3.2 公式法

1. $ \begin{aligned} \boxed{a^2-b^2=(a+b)(a-b)。} \end{aligned} $
2. 两个数的平方差，等于这两个数的和与这两个数的差的积。
3. 把$a^2+2ab+b^2$和$a^2-2ab+b^2$这样的式子叫做**完全平方式**，利用完全平方公式可以把形如完全平方式的多项式因式分解。
4. $ \begin{aligned} \boxed{a^2+2ab+b^2=(a+b)^2， \\ a^2-2ab+b^2=(a-b)^2。} \end{aligned} $
5. 两个数的平方和加上（或减去）这两个数的积的２倍，等于这两个数的和（或差）的平方。
6. 如果把乘法公式的等号两边互换位置，就可以得到用于分解因式的公式，用来把某些具有特殊形式的多项式分解因式，这种分解因式的方法叫做**公式法**。
7. **十字相乘法**：先分解二次项系数，分别写在十字交叉线的左上角和左下角；再分解常数项，分别写在十字交叉线的右上角和右下角；然后交叉相乘，求代数和，使其等于一次项系数。

因式分解扩展公式：

1. $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$
2. $a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)$
3. $a^2+b^2+c^2+2ab+2ac+abc=(a+b+c)^2$
4. $a^3+3a^2b+3ab^2+b^3=(a+b)^3$
5. $a^3-3a^2b+3ab^2-b^3=(a-b)^3$